匪語學堂：港人常用「小三」「富二代」可用咩代替？記者認錯：我唔記得「二世祖」呢個詞語

戒匪語學堂：港人常用「小三」「富二代」可用咩代替？記者認錯：我唔記得「二世祖」呢個詞語

有錢人是「土豪」？「土豪」的兒子是「富二代」？高大有型的「富二代」是「高富帥」？若這位「高富帥」很年輕，還是一名「小鮮肉」？他剛好特別嘴饞，就是一名「吃貨」？當我們要形容日常生活上不同的人，原來已慢慢習慣使用大陸的詞語，香港的用詞已經被淘汰了嗎？
「第三者」變成「小三」

溫佐治是文化組織「程尋香港」的創辦人之一，鑽研粵語文化多年，他指，其實不少大陸潮語，香港也能一對一繙譯。例如大陸形容介入別人愛情關係的人為「小三」，現時不少香港人亦習慣使用「小三」一詞。「其實香港以往沒有這個說法，我們會用『第三者』、『二奶』，通俗一點則用『狐狸精』。」

唔係講笑，我都真係唔記得二世祖嘅存在

已經好幾年無聽人講，最多都係聽到富N代/敗家仔

二世祖只可以取代富二代波, 咁窮二代, 官二代我覺得用下又無所謂

有錢仔or二世袓二擇其一

窮二代我要諗下，官二代以前香港根本無或者少人用呢個難啲

其實無需要太執著, 講真 XX哥, XX師, XX姐都係國內來啦, 又無人捉

含生銹鎖匙

係因為大陸人要睇啲權貴子弟頭，大陸啲官嘅仔女橫行霸道，喺一個無法治嘅地方，法官都只會偏幫黨員/官，所以先有「我爸是李剛」呢啲事，從而衍生「官二代」呢個term 。

相反香港人唔會當啲高官嘅仔女係一回事，佢哋犯法都要受法律制裁，因為我哋以前仲有法治 。依家官同狗大撚晒，遲啲應該都會有警二代呢個名詞嫁喇

利申：9up

其實我怎會輸給這二世祖

我會用紈絝子弟

中國
又或者係支那

因為多撚多好多支那人

紈絝子弟?

富二代個種中性同時表達呀爸有錢既感覺
二世祖同有錢仔都代替唔到

畀人文化入侵又點可以唔執着！？

蘋果都自己帶頭用

執著師

執著屍

窮二代即係普通人, 根本冇需要呢個term
而有錢變冇錢就係敗家仔
港人常用嘅term 根本夠cover 哂

有錢人咪就喺陷家產

粵語被華語同化
不如講下苦手本當友達啦

國你老母內支那仔

二奶就二奶
小乜撚野三

咁二世祖應該就有眨義既
取代富二代我自己會講有錢仔囉

宜家行出街聽到勁多人用廣東話講支那term

乜撚綠茶婊 小鮮肉 小姐姐

富二代既感覺係中性啲，純粹話屋企好有錢
但二世祖有玩世不恭，敗老豆身家既感覺

點止小三
鄰國仲有個 小四 添

高富帥= 年輕才俊/鑽石王老五？
大媽= 呀姑？

咪就係

大媽係師奶

高富帥 白富美=人生贏家

正想講
語言代表文化傳統習慣
冇係好事黎

帝制師

我都覺得富二代更貼切有錢仔
二世組有鬧人眨低人嘅意思
富二代係比較中性
對應返有錢仔啱啲

有次聽同事講小三呢個字，我話：小乜野三，智商？
另一個同事：係二奶呀
個個同事：二奶

有錢仔咪即係老豆有錢仔享福
白手興家嗰啲有錢人就唔叫有錢仔啦

講開太子爺 有冇問題

太子爺應該係解老闆嘅仔，而有錢仔就純粹係有錢人嘅仔

好憎人講婊子賤貨
你一係講八婆臭西 一係就bitch啦

差不多先生

點解用胡適匪語？廣東話取代唔到咩？

中性咪有錢仔囉

警咩二代
狗仔狗女就有
除非又禁詞啦

只要你記住有決戰二世祖呢首歌，就會記得呢個term

你嘅國內關我撚事，要講死返去支那講

二世祖通常已經包埋高官嘅後代，因為係人都知高官一定有錢，係得支那人先咁戇鳩要分類
另外廣東人好少會諗個代名詞去形容窮人嘅仔女，因為一街都係窮人無必要拎嚟講，講得都一定係為咗侮辱佢，例如話人乞兒仔

咁仲死，你睇連登用到成行成市

小三係小學三年班

二世祖 好貶義
有冇其他一樣代替

含金鎖匙出世

富=太子女、爺/ 少爺仔女/ 千金小姐

窮=(出身) 早根、基層

官=政治世系、高官世家、公務員家庭

中文本來就唔使強調2nd 既特性

千金少姐、少爺仔/女、太子爺/女

金波蘿(唔識寫)

語言係思想嘅載體,畀newspeak洗咗腦仲懵閉閉.

屌你支那人

近義詞： 少爺兵

太子爺，少爺仔（囝）

係

This

用咩x貨嗰啲

小白臉, not小x肉，見到個字已經cringed
非本義，相關詞: 油頭粉面

P牌仔，支那雞

大媽係指核突支那老閪，師奶似乎唔夠貼切

有無人有同感
富二代同二世祖有些少唔同
前者無煲無貶 但後者好似帶有貶義

人哋抗共國民黨，佢點匪法？你估人哋同你logic一樣咁匪夷所思？

Or呀嬸，屌，呢啲字都要教

警嫂已經係咁啦

無啦啦比個身份人地

嫂咩撚姐

同佢有親咩

有傷口會破傷風

二世祖 有貶義。富二代 無，例如李澤皆。

香港冇官二代呢個標籤係好事，大陸先會有

我諗有同冇係同睇劇集角色嘅感覺有關

呢個話題年經黎

幾十年前人嘅交雜邊有家下咁多
唔同階層嘅人邊有撈得咁埋
邊會出現d 1%，巴士上會坐你窮撚隔離一齊返工嘅情況

再者
係近十幾年大陸呢d k型社會出左咁多痴撚線新聞
先會放大左呢d“二代”問題

咁先會令到“x二代”呢個詞語嘅出現

語言係有時代性嘅
呢個話題討論左咁多年都冇乜結果
不如乾脆認左其實係香港，廣東話冇等效又catchy嘅字眼
唔想adapt 人地，我地同樣可以造一個新詞出黎自己用

中蟈垃圾terms有陣柒味 講得出口個啲人都係柒下柒下

二世祖 二奶 好聽幾多

小三除咗用二奶
未結婚咪用第三者、第四者
盧巧音首三角誌咪教咗你點用囉

仲有「停擺」、「失聯」
以前香港人根本唔會咁講

人話係癱瘓同失蹤

即係大陸詞唔學得, 但以後用晒台灣詞就得？

台灣冇文化入侵，想無理取鬧？
Btw係哂，not晒呀。就算係晒，都應該係曬

Push

反到盡頭便是柒啊，反移民自由行選舉係啱
尋章摘句以人禁言咪紅小兵轉生文革二代囉
都唔知幾好用

你呢兩三句嘢裏面有勁多大陸字，我已經睇唔明佢噏乜嘢

係波應該反埋成語, 無一個係香港人的
咁就政治正確啦

富二代現實中一樣大把係玩世不恭，專敗老豆身家，你認為富二代係中性只係你對字面上一箱情願既睇法。

陶傑：說「富二代」

香港的電視人拍紀錄片，旁白另有大學畢業的人「撰稿」，請來主持人，叫他照稿子念。

最近我做一個節目，介紹學問家饒宗頤。旁白的撰稿人，是一個溫文爾雅的年輕人，聰敏好學，沉默敦厚，一直在旁跟場。

我看到手上的旁白稿，講到饒宗頤老先生的出身，意思是：饒家很有錢，但饒宗頤對財富沒興趣，他選擇了學術。旁白有一句：「饒宗頤教授出身富二代，卻成為學術大師」。

我拿着紙張，對撰稿人笑着說：這句話，你叫我陶傑來念，我念不出來。

攝影師和收音員有點意外。我說：「我念不出來，因為『富二代』這個名詞。『富二代』是中華人民共和國『改革』時期的名詞，指高官、礦主、國企上市公司主席的子女，他們平時開法拉利、保時捷，穿Prada和阿曼尼，有遊艇和私人飛機，但是沒有品味修養，這叫富二代。」

把饒大師稱為出身「富二代」，饒公年輕時有點像瓜瓜、果果、豆豆、羊羊之類的豪奢消費人物，這是文字的聯想。你這樣稱呼一位民國時代的學問家，我想，對饒宗頤先生，德高望重，有點不公平。

中國從前有另一類名詞，像「世家」──史記裏就有一卷專講春秋戰國的「世家」，指有財有勢的望族。「世家」不僅有錢，但在舊時的中國，有錢還要追求文化，所以許多商人，即使勾結了官宦，做生意成功，即刻會請先生來教小孩讀書。豪宅有妻妾婢僕的卧室，有客房，必有書齋，請先生教小孩拜過孔子，啟蒙背書。

教出來的，絕不是今日中國通稱的「富二代」。今日中國的富二代、官二代，歐洲名牌和靚車豪宅有大把，但腦袋裏是空的。

富二代就是富二代，不是「世家子」。官二代就是官二代，孔捷生先生將大陸的高官子女叫做「簪纓世族」──簪纓，是古代貴族子弟別在頭上的冠飾，有銀造的針器，也有紅色的綵帶，這樣的冠飾，是一種圖騰，都是一種貴氣，就像蘇東坡說周瑜：「雄姿英發，羽扇綸巾」。

今日大陸的官二代，就是官二代，不成為「簪纓世族」，他們的上一兩代是紅軍赤衛隊之類，亦不成「世族」的資格。正如江青，只是毛澤東的「愛人」，不成「夫人」。以此帶頭，今日大陸官員介紹自己的女人，稱為「這是我夫人」，會令余英時教授這樣的有識之士嘔吐的，對不對？

富二代係典型共產中文,共產中文最鍾意將一堆相似但意思唔一樣嘅字詞用一個詞語代替晒,以富二代為例,富二代將有錢仔,二世祖,世家子弟炒埋一碟用富二代取代晒

我個人來講係會堅持用大媽去形容返大陸班已婚核突雌性動物.

師奶係香港已婚中年八卦婦女o既稱呼, 同大媽係兩種生物.

問題係發展到香港師奶韓國師奶都變咗做叫大媽，依家唔阻止，遲啲就會畀大媽完全取代，所以我建議都係講番大陸師奶比較好，大媽有貶義純粹係連登仔幻想出嚟

你有你o既道理.

Goodest logic你啲邏輯真係好弱，係想無聊搵交嗌都唔好咁廢啦大佬

好聽啲=草根階層
難聽啲=死窮鬼

我最撚憎明明係香港人
有質素唔講學人講素質
素你老母質

仲有有質素唔講走去講質量
你講緊件野個mass我覺得冇問題
你同我講Quality嘅話你講番英文我冇咁嬲

富二代＝女人
二世祖＝臭雞

臭雞當然都係女人，但唔通所有女人都係臭雞？